\subsection{CNC-Maschine}
Grundlage dieser Arbeit ist eine CNC\footnote{Computerized Numerical Control}-Maschine der Firma \textit{Münsinger GmbH}, welche Sondermaschinen gefertigt hat. Diese Maschine wurde ursprünglich für die Fertigung von Orientierschablonen zur Implantation von Zahnimplantaten hergestellt. Diese Orientierschablonen übertragen die genaue Position der Bohrung im Kiefer und geben dem Dentisten auch den Eintrittswinkel des Bohrers vor. Die Firma existiert zu Beginn dieser Arbeit nicht mehr.
\subsubsection{Software}
Die Steuerung der Maschine erfolgt über eine proprietäre Software auf einem Computer. Mit dieser Software können Röntgenbilder sowie andere medizinische Daten des Kiefers eingelesen werden, um daraus die entsprechenden Bohrdaten zu generieren. Zudem wurde die Maschine über diese Software gesteuert.
Da die Herstellerfirma nicht mehr existiert, existiert auch die Basissoftware nicht. Zudem ist das Protokoll zur Kommunikation zwischen Maschine und Software nicht bekannt.
\subsubsection{Hardware}
Aufgrund der geforderten hohen Genauigkeit im Dentalbereich ist mit der Maschine sehr präzises Arbeiten möglich. Die Maschine besitzt fünf Achsen, welche jeweils durch einen Schrittmotor angetrieben werden. Aufgrund der Achsenanzahl ist eine volle 3D-Bearbeitung mit der Maschine möglich.
Der Antrieb setzt sich, wie in Kapitel \ref{sec:stepper} beschrieben, aus Steuerung, Motortreiber und Motor zusammen. Zusätzlich wurden in der Maschine noch, wie in Kapitel \ref{sec:encoder} erläutert, inkrementelle Drehgeber verbaut (siehe Abb. \ref{antrieb}).

\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Sources/Pic/x_axis_motor.jpg}
	\caption{Antrieb der X-Achse: Kupplung, Motor, Incrementalgeber v.\,l.\,n.\,r.}
	\label{antrieb}
\end{figure}

\paragraph{Schrittmotoren}
Die Schrittmotoren in der Maschine stammen von der Firma \textit{Nanotec}, wobei es sich dabei um Hybridschrittmotoren handelt. Die technischen Daten finden sich im Datenblatt \cite{online.stepper.datasheet} und in Tabelle \ref{tab:techData_stepper}.
Zusätzlich besitzt der Motor, zur Montage des Drehgebers, auf beiden Seiten eine Welle.
\begin{table}

\caption{Technische Daten des Schrittmotors in der Maschine}
\centering
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline
Typ & ST4209S1404-B \\ 
 \hline
Schrittwinkel $\alpha$ & 0,9$^\circ$ \\ 
\hline
Strom pro Wicklung $I_{max}$ & 1,33\,A \\ 
\hline
Haltemoment & 22\,Ncm \\ 
 \hline
Widerstand pro Wicklung & 2,1\,$\Omega$ \\ 
\hline
Induktivität pro Wicklung & 5,1\,mH \\ 
 \hline
Rotorträgheitsmoment & 35\,gcm$^2$ \\ 
 \hline
Gewicht & 220\,g \\ 
 \hline
\end{tabular}
\label{tab:techData_stepper}
\end{table}
\paragraph{Inkrementelle Drehgeber}
Auch die inkrementellen Drehgeber in der Maschine stammen von der Firma \textit{Nanotec}. Hierbei handelt es sich um rotatorische Drehgeber mit digitalem Ausgang. Die dazugehörenden technischen Daten sind im Datenblatt \cite{online.encoder.datasheet} abgelegt und finden sich in Tabelle \ref{tab:techData_encoder}.

\begin{table}

\caption{Technische Daten des inkrementellen Drehgebers in der Maschine}
\centering
\begin{tabular}{|r|l|}
\hline 
Typ & WEDL 5541-A14 \\ 
\hline
Encodersignal & inkrementell \\ 
\hline
Grenzfrequenz & 100\,kHz \\ 
\hline
Phasenverschiebung & 90° $\pm$ 45° \\ 
\hline
Signalpegel & $V_{HIGH}$ 85\,\% VCC; $V_{LOW} \leq$ 0,3\,V  \\ 
\hline
Maximaler Ausgangsstrom pro Kanal & 0\,mA ... 5\,mA \\ 
\hline
Betriebsspannung & 5\,V \\ 
\hline 
Auflösung & 500 Impulse pro Umdrehung \\ 
\hline
Ausgangssignale & Phase A, /A, B, /B, I, /I \\ 
\hline
Wellendurchmesser & 5\,mm \\ 
\hline 
Grenzgeschwindigkeit & 12000\,$\nicefrac{U}{min}$ \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\label{tab:techData_encoder}
\end{table}
